<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: conf | Le Blog d'Eric Vidal]]></title>
  <link href="http://evidal.github.io/blog/categories/conf/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://evidal.github.io/"/>
  <updated>2015-07-14T18:09:09+02:00</updated>
  <id>http://evidal.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Eric Vidal]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Devoxx France 2015]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2015/04/08/devoxx/"/>
    <updated>2015-04-08T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2015/04/08/devoxx</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>J'ai eu la grande chance cette année d'aller à <a href="http://www.devoxx.fr/">Devoxx France</a>, organisé du 8 au 10 avril au palais des congrès de Paris.
J'ai profité de la remise en vente d'une centaine de places au dernier moment pour acheter mon precieux sésame.</p>

<p><img src="/images/posts/2015-04-08-devoxx/devoxx_france.jpg" alt="Devoxx France" /></p>

<!--more-->


<h2>Premier Jour, Hands-On &amp; Université</h2>

<ul>
<li><p><a href="https://www.gitbook.com/book/ssaboum/initiation-a-spark-avec-java-8-et-scala/details">Initiation à Spark avec Java 8 et Scala</a>. Hands-on plutôt bien fait (notamment le support), c'est une bonne première approche sur le framework spark.</p></li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/ECE-2168/Microservices_Bootcamp">Microservices Bootcamp</a>. Présentation un peu gachée par le manque de Wifi, nous n'avons eu que la parti présentation, nous n'avons pas touché à la partie <a href="https://github.com/joshlong/devoxx-france-2015-microservices-hol">code</a>. Si sur la forme j'ai été un peu déçu, cette session m'a confirmé que <a href="http://projects.spring.io/spring-boot/">Spring Boot</a> est une super plate-forme. Je vais désormais packager nos applications Spring Boot sous la forme d'un &ldquo;fat jar&rdquo;, mettre en place les &ldquo;<a href="http://docs.spring.io/spring-boot/docs/current-SNAPSHOT/reference/htmlsingle/#production-ready">actuators</a>&rdquo; pour avoir toutes les interfaces de monitoring. Et pourquoi pas mettre en place la partie <a href="http://www.crashub.org/">CRaSH</a>. Il faut juste que je vérifie qu'en terme de performances l'activation de ces 2 derniers éléments n'ait pas trop d'impact.</p></li>
</ul>


<p>En fin de journée, j'ai assisté à 3 Tools in Actions, des petites sessions de 30 minutes</p>

<ul>
<li><a href="https://speakerdeck.com/mathieuancelin/openbci-ou-comment-lire-dans-les-pensees-en-java">OpenBCI ou comment lire dans les pensées en Java</a>, une session rigolote ou <a href="https://twitter.com/TrevorReznik">Mathieu Ancelin</a> nous montrait comment capter les signaux cérébraux pour les exploiter par exemple pour piloter quelque chose. Pour cela il utilise le système <a href="http://www.openbci.com/">Open BCI</a>, le code de sa démo est disponible <a href="https://github.com/mathieuancelin/devoxx-fr-2015-openbci">ici</a>.</li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/PPH-7984/Java_dans_le_hardware_avec_la_librairie_Libbulldog">Java dans le hardware avec la librairie Libbulldog</a> ou <a href="https://twitter.com/lhuet35">Laurent Huet</a> nous montre comment piloter les GPIO de toutes les cartes type raspberry en java</p></li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/VRH-4567/Elasticsearch_-_De_l'importance_du_mapping">Elasticsearch &ndash; De l'importance du mapping</a> par (Jérôme Mainaud)[<a href="https://twitter.com/@jxerome">https://twitter.com/@jxerome</a>] qui montrait l'importance de controler le mapping des ses index Elastic Search.</p></li>
</ul>


<p>Une première journée bien remplie.</p>

<h2>Deuxième jour, Conférence</h2>

<h3>Les Keynotes</h3>

<p>La journée commence avec des conférences :</p>

<ul>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/JYV-2538/Keynote_de_l'equipe_Devoxx_France">Keynote équipe Devoxx</a>, ou j'ai retenu le lancement de Devoxx Morocco (avec comme sponsor Meditel)</li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/DGW-1332/Le_futur_de_la_robotique_personnelle">Le futur de la robotique personnelle</a> ou <a href="https://twitter.com/rodogelin">Rodolphe Gelin</a> expliquait sa vision concernant la robotique. Il voit les robots comme des assitants de vie, un des exemples qu'il montrait était un robot intéragissant avec une personne agée. Il nous a fait remarqué également qu'un des enjeux pour le futur était la sécurité des données.</li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/FWV-8601/La_problematique_du_controle_des_technologies_de_l'information">La problématique du contrôle des technologies de l'information</a> par <a href="https://twitter.com/@efiliol">Eric Filiol</a>. Ce chercheur et militaire expliquait que ce n'était plus les inventeurs qui controlaient les technologies mais des bureaucrates qui ne les comprennent pas. L'enjeu pour ces personnes est d'avoir plus de pouvoir. C'est pour cela qu'on assiste à des déclarations comme celle d'Obama ou il affirme qu'Internet est la propriété des Etats-Unis. Pour lui (Eric Filiol), les révélations Snowden ne sont pas vraiment nouvelles, en effet cet espionnage massif existe depuis des dizaines d'années. Il a ensuite parlé du projet de loi sur le renseignement. Pour lui l'important est qu'il y ait un controle indépendant du pouvoir, selon nos valeurs : nous ne voulons pas de cyber-dictature. Actuellement, l'état est à la fois juge et parti. Le problème est également le traitement automatique qui est mis en place, les algorithmes d'analyse manquent de contexte. Ils n'ont pas non plus d'esprit critique. Ils vont donc enregistrer beaucoup de faux positifs. Il faut impérativement mettre en place des controles et l'anonymisation des données, car ce pouvoir technologique dans les mains de l'état est trop sensible. La démarche du moteur de recherche <a href="https://www.qwant.com/">Qwant</a> est par exemple intéressante. Les développeurs ont une responsabilité morale sur ces sujets et doivent être les gardiens du bon usage de la technologie.</li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/SAO-4732/Reading_and_Writing_in_20_Years">Reading and Writing in 20 Years</a> par <a href="https://twitter.com/@mojavelinux">Dan Allen</a>. Une réflexion sur comment nous allons pouvoir transmettre nos écrits pour les générations futures sans support physique.</li>
</ul>


<h3>Conférences</h3>

<p>La journée continue avec les conférences :</p>

<ul>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/SFY-1478/Web_Components,_Polymer_and_Material_Design">Web Components, Polymer and Material Design</a>, une présentation par <a href="https://twitter.com/Lostinbrittany">Horacio Gonzalez</a>. Une présention intéressante qui montre une approche défendue par Google pout étendre le HTML avec des composants. L'idée est de pouvoir développer une application WEB comme une application SWING, ou les composants sont faiblement corrélés au code métier. Une approche d'une autre manièrer par GWT mais qui a des limites sur les gros projets. Le <a href="http://webcomponents.org/">site</a> du projet décrit les principes de cette nouvelle approche. On peut créer des bibliothèques de composants et les livrer dans des polyfills. Cette approche est déjà utilisable dés maintenant dans Chrome et Opera ou dans d'autres navigateurs si on intégre la bonne librairie. La présentation est disponible <a href="http://fr.slideshare.net/LostInBrittany/devoxx-france-web-components-polymer-et-material-design">ici</a> et le code <a href="https://github.com/LostInBrittany/polymer-devoxxfr">là</a>. Une démo Topéka est visible <a href="https://polymer-topeka.appspot.com/">ici</a></li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/OVZ-1861/I_don't_always_write_Reactive_applications,_but_when_I_do,_it_runs_on_Raspberry_Pi">Reactive Programming &ndash; I'dont always write reactive applications but when I do, it runs on Raspberry Pi.</a> était une super présentation par <a href="https://twitter.com/chanksleroux">Alexandre Delegue</a> et <a href="https://twitter.com/TrevorReznik">Mathieu ANCELIN</a>. Le but de leur présentation était d'illustrer les concepts des architectures reactives avec du hardware bon marché : 7 raspberry pi et un router.
<img src="/images/posts/2015-04-08-devoxx/cluster_pi.jpg" alt="Devoxx France" />
La pile technique était Elastic Search, Cassandra, des applications Scala/Play/Akka. Un des points clés de la présentation était la démonstration que le site Web se dégradait proprement quand certains Raspberry étaient débranchés. <a href="https://speakerdeck.com/mathieuancelin/i-dont-always-write-reactive-applications-but-when-i-do-it-runs-on-raspberry-pi-devoxx-france-2015">Présentation</a> et <a href="https://github.com/mathieuancelin/reactive-raspberry-pi-cluster">Code</a></li>
<li><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/UVY-4302/Refactoring_to_Functional">Refactor to Fucntionnal Programming</a> était une presentation de <a href="https://twitter.com/@hhariri">Hadi Hariri</a> sur le langage (Kotlin)[<a href="http://blog.jetbrains.com/kotlin/">http://blog.jetbrains.com/kotlin/</a>]</li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/BTS-0374/Securiser_votre_produit,_from_scratch">Secure your product from scratch</a> par <a href="https://twitter.com/@gcouprie">Geoffroy Couprie</a>, une présentation intéréssante sur la sécurisation d'une application, voilà mes notes :</p>

<pre><code>  Pas de réponses purement techniques, la sécurité se met en place globalement dans l'entreprise.

  Qu'est ce qu'une attaque : des cibles à voler et Détruire
  - un point d'entrée : exploitation d'une faille
  - rester connecté  pour élévation de privilège ou pivot
  - extraction des données

  Ce n'est pas que notre système, c'est aussi tous les autres qui sont connectés à nous

  Les cibles peuvent être à voler ou à détruire
  - ça peut être de l'argent, sa réputation (activités), les données(entreprise, mot de passes, IP)
  - la cible peut très bien être une autre entreprise avec laquelle on est connnecté
  - il faut définir ce qu'il faut protéger en priorité

  Un point d'entrée c'est :
  - Une entrée physique : locaux de l'entreprise, les employés, le wifi, phishing, social engineering
  - Une entrée soft : email, navigateur, serveurs faibles, site web, API,
                       mot de passe volé (attention aux ad blocker)
  Mode d'attaque :
      - Scripts Automatiques, menace la moins risquée car il suffit de réduire son exposition et
        d'appliquer les patchs de sécurité lorsqu'ils sont disponibles. Ce sont des bots qui scrutent
        le réseau
      - Attaques Ciblées, celle-ci sont plus dangereuses car il y a une réelle volonté de rentrer dans
        le système
      - Attaques d'Adversaire d'état, quasiment impossible de s'en protéger (les moyens sont infinis)
        mais ce ne sont pas forcément les plus dangereurs
      -&gt; il faut classer les menaces pour bien se protéger
         Combien ça coute de se protéger pour telle attaques ? Qu'est ce que j'ai à y perdre ?
         Combien de temps je peux tenir ? Combien de temps je fais pour me protéger ?
      -&gt; de manièrer générale il vaut mieux se concentrer sur les attaques simple
          ex :  [Row hammer](http://en.wikipedia.org/wiki/Row_hammer) super complexe, il vaut mieux
          se protéger contre un [XSS](http://en.wikipedia.org/wiki/Cross-site_scripting)
      /!\ c'est de plus en plus facile d'attaquer (car il a besoin d'accéder qu'une seule fois)

  Architecture et Sécurité :
      - Il faut casser le concept de la forteresse (DMZ) -&gt; c'est impossible de bloquer l'accès à tout
        le monde
      - Il vaut mieux utiliser le concept de la cité -&gt; isoler les choses, compartimenter
      - Documenter les interfaces

  Audit d'analyse de risque :
      - C'est un document vivant qui va être mis à jour en permanence
      - E-Commerce
          Cibles : Disponibilité pendants les soldes, numéros de carte de crédit, information
                   utilisateurs, ...
          Sources : Réseau, utilisateur anonyme, utilisateur identifié, administrateur du site,
                    administrateur du serveur
          ex : XSS, si pas de HTTPS le javascript peut être injecté (spoofing), facile à faire
               mais facile de se protéger
      - Mettre en place un Business Continuiity Planning -&gt; qu'est ce qui se passe en cas de
        problème
      - Comment répondre à l'incident -&gt; CERT-FR, http://www.cert.ssi.gouv.fr/
          - En cas de problème, il faut communiquer.

  Que faire :
      - Revue de code
      - Corriger, au fur et à mesure
      - Test de Penetration, mieux le Test de Penetration avec un objectif (un mode d'attaque
        identifié)

  Recette rapide :
      - SSL obligatoire
      - bcrypt ou scrypt pour stocker les mots de passes
      - 2 factors authentification
      - faire des backups (et les tester)
      - garder une liste de mots de passe dans un coffre fort
</code></pre></li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/QDR-5829/Une_application_complete_en_JavaScript">Une application complète en JavaScript</a>, un hands on lab pour construire une application complète uniquement en Javascript</p></li>
<li><p>BOF Elastic Search : avec <a href="https://twitter.com/@dadoonet">David Pilato</a> et <a href="https://twitter.com/@colinsurprenant">Colin Surprenant</a>. Une discussion sympathique sur Elastic Search et la stack ELK</p>

<ul>
<li>Version 2 change tout pour Logstash et Elastic Search</li>
<li>plugin &ldquo;Curator&rdquo; permet de nettoyer des indexs</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>Deuxième jour, Conférence</h2>

<p>Dernier jour de conférence, encore un programme bien chargé, on commence par les Keynotes.</p>

<h3>Les Keynotes</h3>

<ul>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/CXR-8470/Un_robot_peut-il_apprendre_comme_un_enfant%3F">Un Robot peut-il apprendre comme un enfant ?</a> a été pour moi
(et je pense pour beaucoup de monde) une keynote extraordinaire. <a href="https://twitter.com/pyoudeyer">Pierre Yves Oudeyer</a> nous a montré les sujets de recherche
sur lesquelles il travaille. Il a conçu un algorithme d'intelligence artificielle qui apprend à apprendre. Et ce qu'il a montré m'a vraiment paru incroyable.
Il montrait notamment une vidéo d'un robot sur un tapis d'éveil qui apprenait à interragir avec son environnement. Il travaille également sur un plate-forme
robotique humanoïde open source : <a href="https://www.poppy-project.org/">Poppy</a>. C'est la première fois que l'idée de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Singularit%C3%A9_technologique">singularité</a> ne m'a pas paru absurde.</p></li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/MKR-2756/The_upcoming_decentralisation_singularity._">The upcoming decentralisation singularity</a> ou <a href="https://twitter.com/stephantual">Stephan Tual</a> nous présenté son entreprise <a href="https://www.ethereum.org/">Ethereum</a>. Le principe de cette entreprise est d'utiliser massivement l'algorithme <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Block_chain_(database)">Block Chain</a> pour créer des applications complétement décentralisées et sécurisées. Je pense qu'on ne mesure pas encore la puissance de l'algorithme Block Chain, et que nous ne sommes qu'au début de quelque chose sur le sujet.</p></li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/RRU-6983/The_end_of_server_management_:_hosting_have_to_become_a_commodity">The end of server management</a> par <a href="https://twitter.com/waxzce">Quentin Adam</a> le CEO de <a href="https://www.clever-cloud.com/fr/">Clever Cloud</a>. Il nous montrait sa vision pour l'hébergement pour les années à venir : héberger une application sera bientot comme utiliser de l'électricité. Comme on ne s'occupe plus de savoir comment l'électricité est produite, il pense que de la mème manière que les serveurs seront très prochainement gérer en ferme par des fournisseurs comme Clever Cloud.</p></li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/GGJ-3318/Java;_the_next_20_years">Java : The NExt 20 years</a> par <a href="https://twitter.com/briangoetz">Brian Goetz</a> d'Oracle. J'ai pris cette keynote comme un message d'Oracle disant : &ldquo;Regardez tout ce qu'il c'est passé sur Java en 20 ans. Regardez tout ce qui est prévu pour l'avenir. On vous écoute, on supporte Java&rdquo;.</p></li>
</ul>


<h3>Les Conférences</h3>

<ul>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/EUD-6908/De_l'API_au_protocole">De l'API au protocole</a> une nouvelle présentation par <a href="https://twitter.com/@gcouprie">Geoffroy Couprie</a> (voir plus haut). Une fois de plus c'était assez intéréssant, j'ai pris plein de notes.</p>

<pre><code>  Les protocoles qu'on utilise sont vieux mais suffisamment bon (TCP 1973, IP ~1980)

  Les couches OSI des génération précédentes reposent les unes sur les autres, 
  - HTTP est utilisé parce que c'était le seul protcole qui passe les proxies
    (pas comme les protocoles mobiles)
  - avec les mobiles on fait du push et c'est compliqué (e.g. WEB RTC)
  - le développement embarqué est compliqué, le développement d'une stack TCP est lourd
  - Il y a de plus en plus de données

  Pouruoi il faut changer
  - REST est pour l'accès au resources, pas RPC
  - JSON est "schema less“
  - HTTP n'est pas fait pour l'asynchronisme, AJAX est un hack
  - les errreurs HTTP sont mélangées avec les erreurs RPC

  Pourquoi faire son propre protocole ?
  - sync vs async
  - streaming (kafka)
  - garantie de distribution (ou pas)
  - topologies de réseau différentes : bus (rabbit mq), star, ring, etc...
  - embarqué (dans ce cas RSA est complexe)
  - Prtoctol réseau différent BLE &amp; NFC)

  On a besoin de décrire les protocoles (SOAP en avance sur son temps mais trop lourd, CORBA etc...)

  Il faut éviter l'ambiguité, pour pouvoir tester la communication.

  Comment on défini un protocol:
  - state machine (bonjour,meta,..., aurevoir)
      - matrice de transition (inutilisable, mais ça marche)
      - switch case (ça casse car on peut bypasser des états)
      - des libs peuvent aider
      - plus simple possible (gérer les états de la bonne couche, pas ceux de la couche supérieur)
  - encodage (schema de communication commun)
      - parser fun to develop, hard to do it well due to grammar problem
      - parser generaors like antlr in java
      - parser combinators (plein de petites fonctions)$$
      - attention au JSON et aux libs de deserialization, il faut controler le plus tot possible
      - gérer les versions (étape de négotiation)
      - schema repositry (avro)
  - error management
  - authentication and session
  - text vs binary
  - token separation vs length fields
</code></pre></li>
<li><p><a href="http://cfp.devoxx.fr/2015/talk/LYS-6441/Comprendre_l'IOT_grace_a_une_boule_..._mais_pas_que">Comprendre l'IOT grâce à une boule&hellip; mais pas que</a> par <a href="https://twitter.com/@lhuet35">Laurent HUET</a> et <a href="https://twitter.com/@k33g_org">Philippe Charrière</a> qui nous présentaient comment les devices IoT communiquaient entre elles via MQTT et d'autres protcoles.</p></li>
</ul>


<p>Je n'ai malheursement pas pu terminer la journée, et j'aurais bien aimé assiter à ces présentations :</p>

<ul>
<li>Java 8 async : <a href="http://fr.slideshare.net/jpaumard/api-asynchrones-en-java-8-46851752">http://fr.slideshare.net/jpaumard/api-asynchrones-en-java-8-46851752</a></li>
<li>JHipster : <a href="http://fr.slideshare.net/julien.dubois/jhipster-devoxx-2015">http://fr.slideshare.net/julien.dubois/jhipster-devoxx-2015</a></li>
<li>Dev Web 2015 : <a href="http://fr.slideshare.net/linsolas/devoxx-france-2015-dveloppement-web-en-2015">http://fr.slideshare.net/linsolas/devoxx-france-2015-dveloppement-web-en-2015</a></li>
<li>Machine Learning : <a href="https://speakerdeck.com/glaforge/introduction-au-machine-learning-devoxx-2015">https://speakerdeck.com/glaforge/introduction-au-machine-learning-devoxx-2015</a></li>
<li>Grovvy avec Style : <a href="https://speakerdeck.com/glaforge/groovy-with-style-devoxx-2015">https://speakerdeck.com/glaforge/groovy-with-style-devoxx-2015</a></li>
<li>Jenkins tool chain : <a href="https://twitter.com/arungupta/status/586452760293326848">https://twitter.com/arungupta/status/586452760293326848</a></li>
<li>Barbus et Barbares : <a href="http://fr.slideshare.net/francoisledroff/devoxx-2015barbusetbarbares">http://fr.slideshare.net/francoisledroff/devoxx-2015barbusetbarbares</a></li>
<li>Nouveaux outils Web : <a href="http://fr.slideshare.net/philippeantoine/2015-nouveaux-outilsdevweb">http://fr.slideshare.net/philippeantoine/2015-nouveaux-outilsdevweb</a></li>
<li>Web Crypto : <a href="http://fr.slideshare.net/JeanChristopheSirot/web-cryptoapi-devoxxfr2015">http://fr.slideshare.net/JeanChristopheSirot/web-cryptoapi-devoxxfr2015</a></li>
</ul>


<p>Trés bonne conférence, je pense y retourner l'année prochaine !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mix-it 2014]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2014/05/02/mixit14/"/>
    <updated>2014-05-02T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2014/05/02/mixit14</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Cette année, pas de vacances, j'ai donc pu me rendre à <a href="http://www.mix-it.fr/">Mix-It</a>. J'avais loupé la conférence de l'an dernier et j'attendais donc cette édition avec beaucoup d'impatience. Je vais parler ici des ateliers/sessions que j'ai bien aimé.</p>

<p><img src="/images/posts/2014-05-02-mixit14/mixit.png" alt="MixIt14" /></p>

<h2>Lightning Talks</h2>

<p>Je les ai trouvés plutôt bons et assez riches en comparaison du temps qui leur était imparti.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/541/es6-en-pratique">ES6 en pratique</a> nous rappelait que Javascript évoluait et que de nouvelles
fonctionnalités étaient disponibles dés maintenant. Une invitation à regarder ce qu'il se passe au niveau de l'évolution du
langage.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/544/de-l-architecture-dans-les-css">De l'architecture dans les CSS</a> nous expliquait comment un site comme <a href="http://www.lesfurets.com/">www.lesfurets.com</a> organisait les CSS avec Grunt.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/543/blogger-chaque-jour-pour-etre-riche-et-celebre">Blogger chaque jour pour être riche et célèbre</a> expliquait la démarche de David Gageot qui s'était mis à bloguer tous les jours depuis quelques temps. Les slides de sa présentation sont disponibles <a href="http://blog.javabien.net/2014/04/29/lightning-talk-at-mix-it/">ici</a>.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/560/5-apprentissages-pour-le-programmeur-debutant">5 apprentissages pour le programmeur débutant</a> était un rappel pour les programmeurs débutants (ou pas) sur 5 bonnes pratiques. Un petit rappel ne fait jamais de mal. Les slides sont <a href="http://blog.ninja-squad.com/2014/05/02/mix-it-lightning-talk/">ici</a>.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/545/-restful-really-">#Restful, really ?</a> expliquait quelles devaient être les caractéristiques d'une vraie API REST. Un bon rappel également. Les slides sont <a href="http://fr.slideshare.net/xcarpentier1/restful-really">ici</a>.</p>

<h2>Natural Course of Refactoring – a refactoring work</h2>

<p>Une présentation faite par <a href="https://twitter.com/ms_bnsit_pl">Mariusz Sieraczkiewicz</a>. Le but de sa présentation était de montrer
la démarche pour &ldquo;refactorer&rdquo; son code avec quelques astuces. L'horaire n'était pas facile (après déjeuner) mais il a su tenir la
salle notamment avec une comparaison osée (refactoring is like sex). Il donne également des pistes pour trouver quels sont les
portions de code à &ldquo;refactorer&rdquo;. Sa présentation est <a href="http://fr.slideshare.net/BNSIT/natural-course-of-refactoring-mixit-lyon">ici</a>.</p>

<p>Ce que je retiendrai, c'est que le refactoring doit être un travail de tous les jours. Qu'avec un certain nombre de bonnes
habitudes (voir dans les slides) on peut maintenir du code dans des conditions opérationnelles. Enfin, il ne faut pas se lancer
dans un refactoring complet de tout (trop risqué) mais avoir une approche accès sur l'efficacité et les &ldquo;quick wins&rdquo;.</p>

<h2>Jeu vidéo: le cousin un peu étrange de l'IT.</h2>

<p>C'était une bonne surprise. J'avais prévu à l'origine d'aller à l'atelier <a href="http://www.mix-it.fr/session/388/application-web-moderne-en-java-the-codestory-way">Application Web Moderne en Java. The CodeStory Way</a> mais faute de place, j'ai dû me rabattre sur autre chose. Je suis bien tombé.
<a href="https://twitter.com/on_code/">Laurent Victorino</a> est donc un développeur de jeu vidéo qui montrait dans sa <a href="https://speakerdeck.com/lvictorino/mix-it14-jeu-video-le-cousin-un-peu-etrange-de-lit">présentation</a> les préjugès que peuvent avoir les développeurs de jeux vidéo par rapport aux développeurs classiques et inversement. C'est d'autant plus intéressant que le speaker a eu une courte exprience en SSII et peu donc comparer les 2 mondes.</p>

<p>Cette présentation m'a beaucoup plue car comme la plupart des développeurs (enfin je pense), je me suis posé la question de devenir développeur de jeux vidéos ou non. Et finalement j'ai choisi le développement d'applications plutot que le développement de jeux. Le speaker a insisté sur le fait que le développement d'un jeu n'était pas si compliqué et qu'il suffisait d'y consacrer un peu de temps. Un atelier <a href="http://www.mix-it.fr/session/542/unity3d-from-zero-to-hero-basic-session-">Unity3D from zero to hero (Basic session)</a> était d'ailleurs proposé&hellip; mais j'ai loupé le début de 20 minutes.</p>

<h2>Machine learning et régulation numérique</h2>

<p>Bonne conférence de <a href="https://twitter.com/glaforge">Guillaume Laforge</a> et <a href="http://www.mix-it.fr/profile/didier.girard">Didier Girard</a> sur le machine Learning. Le plus de leur présentation était de ne pas parler framework mais plutôt d'algorithmes et de possiblités. Ce que je retiens de leur <a href="http://glaforge.appspot.com/article/machine-learning-a-mix-it-2014">présentation</a> c'est qu'il faut stocker le maximum de données possibles, avoir du flair et travailler sur de vraies données.</p>

<p>Ils ont alerté également l'assemblée d'être vigilant. Pour eux les développeurs qui font du Big Data ont un peu la même responsabilité que les physiciens qui ont conçu la bombe atomique, c'est à dire un grand pouvoir. Pour eux il faut avancer sur le sujet de manière éthique et ne pas hésiter à refuser de développer un système qui pourrait être illégal ou non-éthique.</p>

<h2>AngularJS from scratch</h2>

<p>C'était un très bon atelier et très bien préparé. La pari était de redévelopper un morceau d'Angular JS en 2 heures. Le challenge semble grand et pourtant on y est arrivé dans le temps imparti. Le gros point fort de cet atelier est qu'il est accessible et qu'il permet de démystifier Angular.js en montrant quels sont en fait les simples trucs derrière la magie d'Angular.</p>

<p>Très très très instructif.</p>

<h2>Open-Sourcing <a href="http://spring.io">http://spring.io</a></h2>

<p>Une très bonne session et une bonne démarche. <a href="https://twitter.com/brianclozel">Brian Clozel</a> nous montrait comment
<a href="http://spring.io/">Spring</a> a développé son site web avec&hellip; Spring. Et le résultat est disponible sur Github sous le nom de
projet <a href="https://github.com/spring-io/sagan">Sagan</a>. Ce qui est intéressant c'est de voir les technos qui sont poussées par Spring
(gradle, springboot, &hellip;). J'ai trouvé intéréssant le fait de marquer la différence entre la partie purement HTML avec ses outils
(node, npm, bower, gulp, cram) et la partie traditionnelle java.</p>

<p>Autre point intéressant, c'est l'utilisation d'Elastic Search comme moteur de recherche, ce qui montre à quel point cette solution
s'est démocratisée.</p>

<h2>Les communautés et le monde IT sous d'autres cieux</h2>

<p>J'ai bien aimé cette keynote par <a href="https://twitter.com/horalass">Horacio Lassey-Assiakoley</a> qui nous a un peu expliqué comment sont
organisées les communautés de développement en Afrique Noire. Ce qu'il faut retenir c'est qu'il existe en Afrique Noire des
développeurs aussi motivé que chez nous.</p>

<h2>Programming Diversity</h2>

<p>La dernière keynote, <a href="http://www.mix-it.fr/session/509/programming-diversity-">Programming Diversity</a> par
<a href="https://twitter.com/ashedryden">Ashe Dryden</a> était importante, je pense. Combien de fois, dans notre milieu très masculin,
j'ai entendu des remarques ouvertement sexistes sur les capacités des développeuses ou ingénieures. Il est donc important de
répéter ce genre de message jusqu'à ce qu'il devienne évident à tout notre corporation. Pour le coté &ldquo;racial&rdquo;, j'ai l'impression
que nous sommes moins concernés si je considère mes propres experiences professionnelles où la diversité est réelle.</p>

<h2>Mix It Party</h2>

<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/R7yfISlGLNU" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>En marge des conférences, la soirée Mix It était une vraie résussite (I&rsquo;m on a boat :&ndash;) ). Je pensais rester une petite heure et
je suis parti après minuit en ayant rencontré plein de monde. A refaire.</p>

<h2>All in all</h2>

<p>Le programme étant riche, il a fallu faire des choix. Cependant, j'ai eu de très bon échos des conférences suivantes:</p>

<ul>
<li><a href="https://speakerdeck.com/sdeleuze/reactive-applications-with-spring-angulardart-and-websocket">Applications réactives avec Spring4 et AngularDart</a> par <a href="https://twitter.com/sdeleuze">Sébastien Deleuze</a></li>
<li><a href="http://fr.slideshare.net/svenpeters/how-to-do-kickass-software-development">How To Do Kick-Ass Software Development</a> par <a href="https://twitter.com/svenpet">Sven Peters</a></li>
<li><a href="https://speakerdeck.com/garann/how-to-rewrite-your-js-app-at-least-10-times">How to rewrite your JavaScript app ten times</a> par <a href="http://www.mix-it.fr/profile/garann">Garann Means</a></li>
</ul>


<p>Mix It c'est aussi l'occasion de croiser d'anciens collègues ou de faire des rencontres.</p>

<p>Nous avons la chance d'avoir ce genre de conférence à Lyon, donc merci aux organisateurs.
J'y retournerai l'année prochaine.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Atelier des Objets Connect&eacute;s]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2013/12/27/atelier-objets-connectes/"/>
    <updated>2013-12-27T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2013/12/27/atelier-objets-connectes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Le 12, 19 et 26 novembre j'ai un suivi une serie d'<a href="http://www.atelier-objets-connectes.org/">atelier sur les objets connectés</a> proposée par le <a href="http://liris.cnrs.fr/?set_language=fr">LIRIS</a> et le <a href="http://www.fablab-lyon.fr/">Fablab de lyon</a>. Ça fait longtemps que j'ai envie de manipuler des <a href="http://arduino.cc/">arduino</a>, des <a href="http://www.lego.com/fr-fr/mindstorms/">lego mindstoroms</a> ou de travailler sur un robot. Je m'étais d'ailleurs acheté un <a href="http://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> dans ce but, mais faute de temps le Raspberry Pi est resté globalement dans sa boite.
Cet atelier était donc la promesse de manipuler et de pratiquer sur ce genre de materiel.</p>

<p><img src="/images/posts/2013-12-27-atelier-objets-connectes/AtelierObjetsConnectes.jpg" alt="Atelier Objets Connectés" /></p>

<p>Le compte rendu officiel est disponible <a href="http://liris.cnrs.fr/actualites/generales/le-liris-organise-un-atelier-objets-connectes-avec-le-fablab-de-lyon">ici</a>. Un <a href="https://www.facebook.com/groups/368433689954636/?fref=ts">groupe</a> Facebook a également était créé.</p>

<p>Pour un compte-rendu plus détaillé, cliquez sur &ldquo;Lire la suite&rdquo; <!--more--></p>

<h2>Première soirée</h2>

<p>La première soirée a eu lieu à la <a href="http://www.la-cordee.net/la-cordee-liberte-guillotiere/">Cordée Liberté</a>, un espace de coworking qui nous était prété pour l'occasion. Le but de cette soirée était de faire connaissance avec les différentes personnes, les profils étaient en effet assez différents : des développeurs, des designers, des électroniciens et quelques curieux. Nous avons pu commencer à faire connaissance autour d'un petit apéro.</p>

<p>Les organisateurs ont ensuite présenté le but de ces ateliers et le materiel à disposition. Il y avait une dizaine de <a href="http://education.lego.com/en-gb/lego-education-product-database/mindstorms-ev3/45544-lego-mindstorms-education-ev3-core-set">kit Lego Mindstorm Eduction</a> :</p>

<p><img src="/images/posts/2013-12-27-atelier-objets-connectes/kit_lego.jpg" alt="Kit Lego" /></p>

<p>et de la même manière une dizaine de kits <a href="http://arduino.cc">Arduino Uno</a> :</p>

<p><img src="/images/posts/2013-12-27-atelier-objets-connectes/ArduinoUno.jpg" alt="Arduino Uno" /></p>

<p>Une imprimante 3D était également disponible durant toutes les sessions. Mais je ne crois pas que quelqu'un l'ai utilisée, le problème étant le temps assez limité que nous avions pour réaliser nos idées et le temps que prend l'impression d'une pièce 3D.</p>

<p>Les organisateurs ont demandé à l'assemblée si des personnes avaient des idées, quelques personnes ce sont manifestées et les groupes (une dizaine) ont commencé à se former. De mon coté pas d'idée précise si ce n'est que je voulais faire un robot. Au bout du compte en discutant avec d'autres participant, on a formé une équipe pour faire un robot facteur. L'idée est de développer un système à la Twitter mais de délivrer les messages de manière réelle. Le nom est trouvé RoboPost.</p>

<p>Au niveau solution technique on est parti sur une solution en Lego. L'avantage c'est que tous les catpeurs et actionneurs dont nous avions besoin sont disponibles dans la boite. La seule complexité est de créer une connexion entre une application Web qui va servir pour poster les messages et le robot qui va les distribuer. Pour faciliter la distribution, nous choisissons également de faire simple en décidant que le robot va suivre un itinéraire determiné à l'avance (un circuit materialisé par une ligne). Les utilisateurs seront identifiés par des stations colorées sur le chemin du robot. Le message sera délivré sur l'écran de la brique EV3.</p>

<p><img src="/images/posts/2013-12-27-atelier-objets-connectes/CircuitMindstorm.png" alt="Kit Lego" /></p>

<p>Du coup, notre expérimentation fonctionnera avec 4 personnes au plus. L'idée de départ est de mettre ça en place par exemple autour d'une table. Et pouruoi pas d'ajouter également la distribution d'objets physiques une fois que la premère étape fonctionne.</p>

<h2>Deuxième soirée</h2>

<p>Les équipes étant constituées, notre equipe c'est retrouvée sur le campus de Lyon 1 dans le batiment Nautibus. Les soirées étant assez courte (2 heures), nous avons du simplifier au maximum tout le fonctionnel qu'on avait pu imaginer. J'ai développé le site Web, 2 membres de l'équipe ont monté le robot et 2 autres se sont occupés de la communication entre le serveur Web et la brique Lego EV3, le cerveau du robot. C'est d'ailleurs cette dernière partie qui a le plus posée de problème puisque cela a été le point non-implémenté du projet. Notre équipe c'est séparée en ayant pas mal de boulot à faire à la maison pour avoir une version démontrable.</p>

<h2>Troisième soirée</h2>

<p>La troisème soirée, toujours sur le campus de Lyon 1, était dédiée à la finalisation des projets et à leur presentation. Notre équipe c'est concentrée sur la finalisation du robot, les points critiques étant d'avoir 2 capteurs optiques: l'un pour suivre le circuit sur et l'autre pour identifier les stations de couleurs. Au bout du compte nous avons réussi à mettre au point à la dernière minute un robot suiveur de ligne, capable de s'arréter aux stations colorées, d'afficher la couleur sur l'écran et d'émettre un son (la couleur). Nous n'étions pas peu fier ;&ndash;) La communication entre le serveur Web et la brique EV3 est elle restée théorique, faute de temps.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/rthzKnlowL4" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Les équipes ont ensuite été invitées à présenter à l'assemblée les différents projets. Voila une petite liste des différents projets:</p>

<ul>
<li><p>Projet Smart Doudou</p>

<ul>
<li>C'est un doudou connecté ayant la forme d'un nounours permettant d'entendre et communiquer avec son enfant et de déclencher différentes actions comme allumer une veilleuse, déclencher des vibrations. Il y avait une application smartphone permettant d'assurer tout cette communication. Le tout était piloté par un Raspberry Pi car le Mindstorm a une API trop protégée et l'Arduino ne permettait pas assez de chose. La seule partie manquante était la communication audio avec le doudou via le Smartphone. C'était une belle réalisation.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Projet Robot Musical</p>

<ul>
<li>C'était un robot Mindstorm piloté avec une tablette pour avancer/reculer. Les notes étaient lues via 2 feuilles de papiers colorées placées sur les cotés du robot. La première donnait le rythme, l'autre la hauteur des notes.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/UOxhIVVLBQ4" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<ul>
<li><p>Notre projet RoboPost présenté dans cet article</p></li>
<li><p>Projet de Robot Tourneur de Page</p>

<ul>
<li>Un mécanisme en Lego permettant de tourner les pages</li>
</ul>
</li>
<li><p>Projet de Compteur connecté</p>

<ul>
<li>Un système en Lego Mindstorm permettant de compter des gens entrant dans une boite de nuit (modélisés pour la démo par des bonhommes Lego). Quand la jauge de la boite de nuit est atteinte, la porte se ferme automatiquement. Elle se rouvre quand les gens partent.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/2ZhSBHE3o68" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<ul>
<li><p>Projet de Prise intelligente</p>

<ul>
<li>Une réalisation à base d'Arduino et de Raspberry Pi. L'équipe avait commandé des pièces pour le projet mais n'avait rien reçu à temps (émeteur/récepteur 433 Mhz). La démo était donc faite avec un câble réseau. Le Raspberry Pi jouait le rôle de la centrale de la maison. Il commandait l'allumage d'une LED pilotée par l'Arduino distant. L'équipe souhaitait également brancher sur le même système des capteurs de température, de luminiosité, etc&hellip; Leur &ldquo;Reste à faire&rdquo; était assez important (ajouter des relais, émeteurs/récepteurs radio, Interface Web) mais la base était fonctionnelle.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Projet ANA</p>

<ul>
<li>Un système permettant de mesurer son exposition aux émissions électromagnétiques et restituer de manière visuelle ce qui est reçu par l'utilisateur. Le système était basé sur un Arduino.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Projet Musicolor</p>

<ul>
<li>Un circuit Arduino déclenchant des notes en fonction des couleurs détectées (rouge, vert, bleu). Comme la plupart des projets (Lego ou Arduino) basés sur la reconnaissance de couleurs, celle-ci est loin d'être parfaite.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/cMz3axH-ld0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<h2>La suite</h2>

<p>C'était une série d'ateliers assez intéréssante bien que le temps ait globalement manqué. Nous aurions pu avoirdes projets plus aboutis ou de profiter des imprimantes 3D avec un peu plus de temps.</p>

<p>Le LIRIS prévoie de relancer une série d'aterlier en 2014 sur un format plus long, j'espère avoir le temps d'y participer.</p>

<p>Les sources de notre proto sont disponibles sur ce <a href="https://github.com/titimoby/RoboPoste">repo</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Angular.js et Yeoman]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2013/02/24/angular.js-et-yeoman/"/>
    <updated>2013-02-24T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2013/02/24/angular.js-et-yeoman</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je suis allé au <a href="http://lyonjs.org/">LyonJS</a> ce 18 février 2013, c'était mon premier User Group JS&hellip; et je pense que je reviendrais. Les sujets présentés étaient <a href="http://angularjs.org/">Angular.js</a>, <a href="http://yeoman.io/">Yeoman</a> et un lightning talk sur les Web Workers.</p>

<p>Premier contact donc avec Angular avec la présentation de <a href="https://twitter.com/ThierryChatel">Thierry Chatel</a> qui nous fait un petit historique sur Angular et qui nous expose les bases du framework.</p>

<p>Sa présentation est suivie d'une super séance de live coding faite par <a href="https://twitter.com/Swiip">Matthieu Lux</a>. Yeoman est un outil permettant de gérer les dépendances de ses projets Javascript. Il intégre 3 outils:</p>

<ul>
<li>Yeoman qui permet d'initialiser un projet JS en configurant des outils standard JS</li>
<li>Grunt, un outil de build, preview et test JS préconfiguré par yeoman</li>
<li>Bower, l'outil de gestion de dépendance intégré à Yeoman</li>
</ul>


<p>Matthieu installe donc Yeoman et initie un projet Angular à l'aide de Yeoman. Ces outils pour cette présentation sont IntelliJ IDEA, une console bash et Google Chrome. Pour la partie service, il utilise une base Mongo DB hébergée chez <a href="https://www.mongohq.com/">Mongo HQ</a> &ldquo;attaquée&rdquo; via des services REST préalablement développés et déployés.</p>

<p>Le projet est initialisé simplement avec la commande yeoman. L'outil pose un certain nombre de questions (Bootstrap/pas Boostrap, Compass/pas Compass, etc&hellip;). Matthieu ajoute ensuite la dépendance vers Angular (même si un initialiseur Angular existe) pour montrer comment on peut ajouter des éléments à un projet existant.</p>

<p>Une fois le projet initialisé il lance le serveur Web intégré et il peut vérifier le résultat dans Chrome. La nature d'Angular fait que la page est mise à jour en continu, donc tout changement fait au niveau du HTML est immédiatement pris en compte sur le navigateur. C'est assez plaisant car avec 2 écrans pour développer, on peut avoir un écran avec le code source et un écran avec le résultat avec un affichage temps réel.</p>

<p>Matthieu a réalisé en 1 heure un projet permettant de gérer une liste avec création/édition/suppression d'items. Ce qui m'a plu c'est la concision et la clarté avec laquelle est structuré ce petit exemple. Le même code écrit uniquement avec JQuery aurait été beaucoup plus volumineux et certainement moins clair.</p>

<p>Bonne cession qui m'a en tout cas donné envie de me plonger un peu plus sérieusement sur tous ces frameworks Javascript.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elastic Search]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2012/10/18/elastic-search/"/>
    <updated>2012-10-18T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2012/10/18/elastic-search</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Elastic Search est un moteur de recherche basé sur Lucene expérimenté par la société
dans laquelle je travaille depuis un certain temps. Ce moteur était présenté
dans le cadre du Lyon JUG par <a href="http://dev.david.pilato.fr/">David Pilato</a> et <a href="https://twitter.com/tlrx">Tanguy Leroux</a>.</p>

<p>L'interview pre-JUG par les Duchess est disponible <a href="http://www.duchess-france.org/rencontre-avec-david-pilato-sur-elastic-search/">ici</a>.
La présentation elle même est disponible <a href="http://t.co/piqUOkTE">ici</a>.</p>

<p>Je ne vais pas réexpliquer le fonctionnement d'Elastic Search car de nombreux articles le font déjà (et notamment la présentation de David Pilato).
De notre coté nous avons sélectionner Elastic Serach pour plusierus fonctionnalités importantes pour nous:</p>

<ul>
<li>Nos logicielles sont déployés sur des clusters pour avoir un fonctionnement Actif-Actif. C'est une des fonctionnalités de base d'Elastic Search.</li>
<li>Nous manipulons des données très volumineuses en terme de nombre (plusieurs dizaines, voir centaines de millions). Elastic Serach est &ldquo;taillé&rdquo; pour ce volume.</li>
<li>La navigation par &ldquo;Facet&rdquo; qui nous est nécéssaire</li>
</ul>


<p>Cependant nous en sommes encore au stade de l'étude et nous n'avons pas encore de vrai déploiement utilisant cette technologie.</p>

<p>Voilà quelques points importants que j'ai noté pour mémoire:</p>

<ul>
<li>Sécurisation,

<ul>
<li>pour l’instant Elastic Search n’est pas sécurisé. Il est possible qu’il le devienne mais pas dans les toutes prochaines versions.</li>
<li>1ère stratégie : mettre un apache devant et « jouer » avec les règles d'un firewall (DMZ)
<strong> ajouter une couche http authent pour l'accès
</strong> utiliser des filtres pour restreindre l’utilisation de certaines commande (comme DELETE, PUT)
** en séparant les index, on peut spécifier des chemins d’accès à des données et gérer des profils</li>
<li>2ème stratégie, utiliser le plugin suivant <a href="https://github.com/sonian/elasticsearch-jetty">https://github.com/sonian/elasticsearch-jetty</a> (solution recommandé uniquement par 1 des speakers)</li>
</ul>
</li>
<li>Cluster et déploiement

<ul>
<li>Les préconisation de déploiement sont de 1 shard par serveur (1 shard = 1 instance de Lucene) + 1 replica</li>
<li>/!\ on ne peut pas changer le nombre de shards une fois qu’un index est crée</li>
<li>Les intervenants recommandent de bien dimensionner son cluster dès le départ, rajouter un nouveau membre au cluster est assez lourd en terme de consommation sur des indexes volumineux</li>
<li>Il est préférable d’effectuer les montées de version à froid (même si des procédures à chaud existent)</li>
<li>D’après le concepteur d’Elastic Search si une requête met plus de 100ms, c’est que la plate-forme est sous dimmensionné.</li>
</ul>
</li>
<li>Il existe une JDBC River qui permet automatiquement d’indexer une table au fil de l’eau

<ul>
<li><a href="https://github.com/jprante/elasticsearch-river-jdbc">https://github.com/jprante/elasticsearch-river-jdbc</a></li>
</ul>
</li>
<li>Un projet d’indexation de Log existe déjà

<ul>
<li><a href="http://logstash.net/">http://logstash.net/</a></li>
</ul>
</li>
<li>Déploiement de références

<ul>
<li>Des déploiements existent avec 25 noeuds indexant plus d’1 milliard de documents</li>
<li>Le premier intervenant (David Pilato) a travaillé sur un projet indexant 500.000 documents des douanes françaises. Le projet tournait sur 3 serveurs low end (CPU 2 cores, mémoire 4GB)</li>
<li>Le deuxième (Tanguy Leroux) a travaillé pour un assureur pour indexer 20.000.000 documents (chaque document était l’équivalent d’une page word). Le projet tournait sur 4 serveurs low end (CPU 2 cores, mémoire 4GB)</li>
</ul>
</li>
<li>Utiliser Elastic Search comme un entrepot de données

<ul>
<li>le créateur le déconseille pour l'instant mais ce sera peut-être possible à l'avenir.</li>
<li>Un des intervenant a indiqué qu'il connaissait un projet utilisant Elastic Search comme base de données principale. Mais dans ce cas il fallait faire une croix sur les transactions et autres fonctionnalités d'une base de données.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>Session très intéréssante et speakers disponibles pour répondre aux questions !</p>

<p>Merci le Lyon JUG.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
