<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: conf | Le Blog d'Eric Vidal]]></title>
  <link href="http://evidal.github.io/blog/categories/conf/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://evidal.github.io/"/>
  <updated>2015-01-12T22:02:09+01:00</updated>
  <id>http://evidal.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Eric Vidal]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mix-it 2014]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2014/05/02/mixit14/"/>
    <updated>2014-05-02T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2014/05/02/mixit14</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Cette année, pas de vacances, j'ai donc pu me rendre à <a href="http://www.mix-it.fr/">Mix-It</a>. J'avais loupé la conférence de l'an dernier et j'attendais donc cette édition avec beaucoup d'impatience. Je vais parler ici des ateliers/sessions que j'ai bien aimé.</p>

<p><img src="/images/posts/2014-05-02-mixit14/mixit.png" alt="MixIt14" /></p>

<h2>Lightning Talks</h2>

<p>Je les ai trouvés plutôt bons et assez riches en comparaison du temps qui leur était imparti.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/541/es6-en-pratique">ES6 en pratique</a> nous rappelait que Javascript évoluait et que de nouvelles
fonctionnalités étaient disponibles dés maintenant. Une invitation à regarder ce qu'il se passe au niveau de l'évolution du
langage.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/544/de-l-architecture-dans-les-css">De l'architecture dans les CSS</a> nous expliquait comment un site comme <a href="http://www.lesfurets.com/">www.lesfurets.com</a> organisait les CSS avec Grunt.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/543/blogger-chaque-jour-pour-etre-riche-et-celebre">Blogger chaque jour pour être riche et célèbre</a> expliquait la démarche de David Gageot qui s'était mis à bloguer tous les jours depuis quelques temps. Les slides de sa présentation sont disponibles <a href="http://blog.javabien.net/2014/04/29/lightning-talk-at-mix-it/">ici</a>.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/560/5-apprentissages-pour-le-programmeur-debutant">5 apprentissages pour le programmeur débutant</a> était un rappel pour les programmeurs débutants (ou pas) sur 5 bonnes pratiques. Un petit rappel ne fait jamais de mal. Les slides sont <a href="http://blog.ninja-squad.com/2014/05/02/mix-it-lightning-talk/">ici</a>.</p>

<p><a href="http://www.mix-it.fr/lightning/545/-restful-really-">#Restful, really ?</a> expliquait quelles devaient être les caractéristiques d'une vraie API REST. Un bon rappel également. Les slides sont <a href="http://fr.slideshare.net/xcarpentier1/restful-really">ici</a>.</p>

<h2>Natural Course of Refactoring – a refactoring work</h2>

<p>Une présentation faite par <a href="https://twitter.com/ms_bnsit_pl">Mariusz Sieraczkiewicz</a>. Le but de sa présentation était de montrer
la démarche pour &ldquo;refactorer&rdquo; son code avec quelques astuces. L'horaire n'était pas facile (après déjeuner) mais il a su tenir la
salle notamment avec une comparaison osée (refactoring is like sex). Il donne également des pistes pour trouver quels sont les
portions de code à &ldquo;refactorer&rdquo;. Sa présentation est <a href="http://fr.slideshare.net/BNSIT/natural-course-of-refactoring-mixit-lyon">ici</a>.</p>

<p>Ce que je retiendrai, c'est que le refactoring doit être un travail de tous les jours. Qu'avec un certain nombre de bonnes
habitudes (voir dans les slides) on peut maintenir du code dans des conditions opérationnelles. Enfin, il ne faut pas se lancer
dans un refactoring complet de tout (trop risqué) mais avoir une approche accès sur l'efficacité et les &ldquo;quick wins&rdquo;.</p>

<h2>Jeu vidéo: le cousin un peu étrange de l'IT.</h2>

<p>C'était une bonne surprise. J'avais prévu à l'origine d'aller à l'atelier <a href="http://www.mix-it.fr/session/388/application-web-moderne-en-java-the-codestory-way">Application Web Moderne en Java. The CodeStory Way</a> mais faute de place, j'ai dû me rabattre sur autre chose. Je suis bien tombé.
<a href="https://twitter.com/on_code/">Laurent Victorino</a> est donc un développeur de jeu vidéo qui montrait dans sa <a href="https://speakerdeck.com/lvictorino/mix-it14-jeu-video-le-cousin-un-peu-etrange-de-lit">présentation</a> les préjugès que peuvent avoir les développeurs de jeux vidéo par rapport aux développeurs classiques et inversement. C'est d'autant plus intéressant que le speaker a eu une courte exprience en SSII et peu donc comparer les 2 mondes.</p>

<p>Cette présentation m'a beaucoup plue car comme la plupart des développeurs (enfin je pense), je me suis posé la question de devenir développeur de jeux vidéos ou non. Et finalement j'ai choisi le développement d'applications plutot que le développement de jeux. Le speaker a insisté sur le fait que le développement d'un jeu n'était pas si compliqué et qu'il suffisait d'y consacrer un peu de temps. Un atelier <a href="http://www.mix-it.fr/session/542/unity3d-from-zero-to-hero-basic-session-">Unity3D from zero to hero (Basic session)</a> était d'ailleurs proposé&hellip; mais j'ai loupé le début de 20 minutes.</p>

<h2>Machine learning et régulation numérique</h2>

<p>Bonne conférence de <a href="https://twitter.com/glaforge">Guillaume Laforge</a> et <a href="http://www.mix-it.fr/profile/didier.girard">Didier Girard</a> sur le machine Learning. Le plus de leur présentation était de ne pas parler framework mais plutôt d'algorithmes et de possiblités. Ce que je retiens de leur <a href="http://glaforge.appspot.com/article/machine-learning-a-mix-it-2014">présentation</a> c'est qu'il faut stocker le maximum de données possibles, avoir du flair et travailler sur de vraies données.</p>

<p>Ils ont alerté également l'assemblée d'être vigilant. Pour eux les développeurs qui font du Big Data ont un peu la même responsabilité que les physiciens qui ont conçu la bombe atomique, c'est à dire un grand pouvoir. Pour eux il faut avancer sur le sujet de manière éthique et ne pas hésiter à refuser de développer un système qui pourrait être illégal ou non-éthique.</p>

<h2>AngularJS from scratch</h2>

<p>C'était un très bon atelier et très bien préparé. La pari était de redévelopper un morceau d'Angular JS en 2 heures. Le challenge semble grand et pourtant on y est arrivé dans le temps imparti. Le gros point fort de cet atelier est qu'il est accessible et qu'il permet de démystifier Angular.js en montrant quels sont en fait les simples trucs derrière la magie d'Angular.</p>

<p>Très très très instructif.</p>

<h2>Open-Sourcing <a href="http://spring.io">http://spring.io</a></h2>

<p>Une très bonne session et une bonne démarche. <a href="https://twitter.com/brianclozel">Brian Clozel</a> nous montrait comment
<a href="http://spring.io/">Spring</a> a développé son site web avec&hellip; Spring. Et le résultat est disponible sur Github sous le nom de
projet <a href="https://github.com/spring-io/sagan">Sagan</a>. Ce qui est intéressant c'est de voir les technos qui sont poussées par Spring
(gradle, springboot, &hellip;). J'ai trouvé intéréssant le fait de marquer la différence entre la partie purement HTML avec ses outils
(node, npm, bower, gulp, cram) et la partie traditionnelle java.</p>

<p>Autre point intéressant, c'est l'utilisation d'Elastic Search comme moteur de recherche, ce qui montre à quel point cette solution
s'est démocratisée.</p>

<h2>Les communautés et le monde IT sous d'autres cieux</h2>

<p>J'ai bien aimé cette keynote par <a href="https://twitter.com/horalass">Horacio Lassey-Assiakoley</a> qui nous a un peu expliqué comment sont
organisées les communautés de développement en Afrique Noire. Ce qu'il faut retenir c'est qu'il existe en Afrique Noire des
développeurs aussi motivé que chez nous.</p>

<h2>Programming Diversity</h2>

<p>La dernière keynote, <a href="http://www.mix-it.fr/session/509/programming-diversity-">Programming Diversity</a> par
<a href="https://twitter.com/ashedryden">Ashe Dryden</a> était importante, je pense. Combien de fois, dans notre milieu très masculin,
j'ai entendu des remarques ouvertement sexistes sur les capacités des développeuses ou ingénieures. Il est donc important de
répéter ce genre de message jusqu'à ce qu'il devienne évident à tout notre corporation. Pour le coté &ldquo;racial&rdquo;, j'ai l'impression
que nous sommes moins concernés si je considère mes propres experiences professionnelles où la diversité est réelle.</p>

<h2>Mix It Party</h2>

<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/R7yfISlGLNU" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>En marge des conférences, la soirée Mix It était une vraie résussite (I&rsquo;m on a boat :&ndash;) ). Je pensais rester une petite heure et
je suis parti après minuit en ayant rencontré plein de monde. A refaire.</p>

<h2>All in all</h2>

<p>Le programme étant riche, il a fallu faire des choix. Cependant, j'ai eu de très bon échos des conférences suivantes:</p>

<ul>
<li><a href="https://speakerdeck.com/sdeleuze/reactive-applications-with-spring-angulardart-and-websocket">Applications réactives avec Spring4 et AngularDart</a> par <a href="https://twitter.com/sdeleuze">Sébastien Deleuze</a></li>
<li><a href="http://fr.slideshare.net/svenpeters/how-to-do-kickass-software-development">How To Do Kick-Ass Software Development</a> par <a href="https://twitter.com/svenpet">Sven Peters</a></li>
<li><a href="https://speakerdeck.com/garann/how-to-rewrite-your-js-app-at-least-10-times">How to rewrite your JavaScript app ten times</a> par <a href="http://www.mix-it.fr/profile/garann">Garann Means</a></li>
</ul>


<p>Mix It c'est aussi l'occasion de croiser d'anciens collègues ou de faire des rencontres.</p>

<p>Nous avons la chance d'avoir ce genre de conférence à Lyon, donc merci aux organisateurs.
J'y retournerai l'année prochaine.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Atelier des Objets Connect&eacute;s]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2013/12/27/atelier-objets-connectes/"/>
    <updated>2013-12-27T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2013/12/27/atelier-objets-connectes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Le 12, 19 et 26 novembre j'ai un suivi une serie d'<a href="http://www.atelier-objets-connectes.org/">atelier sur les objets connectés</a> proposée par le <a href="http://liris.cnrs.fr/?set_language=fr">LIRIS</a> et le <a href="http://www.fablab-lyon.fr/">Fablab de lyon</a>. Ça fait longtemps que j'ai envie de manipuler des <a href="http://arduino.cc/">arduino</a>, des <a href="http://www.lego.com/fr-fr/mindstorms/">lego mindstoroms</a> ou de travailler sur un robot. Je m'étais d'ailleurs acheté un <a href="http://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> dans ce but, mais faute de temps le Raspberry Pi est resté globalement dans sa boite.
Cet atelier était donc la promesse de manipuler et de pratiquer sur ce genre de materiel.</p>

<p><img src="/images/posts/2013-12-27-atelier-objets-connectes/AtelierObjetsConnectes.jpg" alt="Atelier Objets Connectés" /></p>

<p>Le compte rendu officiel est disponible <a href="http://liris.cnrs.fr/actualites/generales/le-liris-organise-un-atelier-objets-connectes-avec-le-fablab-de-lyon">ici</a>. Un <a href="https://www.facebook.com/groups/368433689954636/?fref=ts">groupe</a> Facebook a également était créé.</p>

<p>Pour un compte-rendu plus détaillé, cliquez sur &ldquo;Lire la suite&rdquo; <!--more--></p>

<h2>Première soirée</h2>

<p>La première soirée a eu lieu à la <a href="http://www.la-cordee.net/la-cordee-liberte-guillotiere/">Cordée Liberté</a>, un espace de coworking qui nous était prété pour l'occasion. Le but de cette soirée était de faire connaissance avec les différentes personnes, les profils étaient en effet assez différents : des développeurs, des designers, des électroniciens et quelques curieux. Nous avons pu commencer à faire connaissance autour d'un petit apéro.</p>

<p>Les organisateurs ont ensuite présenté le but de ces ateliers et le materiel à disposition. Il y avait une dizaine de <a href="http://education.lego.com/en-gb/lego-education-product-database/mindstorms-ev3/45544-lego-mindstorms-education-ev3-core-set">kit Lego Mindstorm Eduction</a> :</p>

<p><img src="/images/posts/2013-12-27-atelier-objets-connectes/kit_lego.jpg" alt="Kit Lego" /></p>

<p>et de la même manière une dizaine de kits <a href="http://arduino.cc">Arduino Uno</a> :</p>

<p><img src="/images/posts/2013-12-27-atelier-objets-connectes/ArduinoUno.jpg" alt="Arduino Uno" /></p>

<p>Une imprimante 3D était également disponible durant toutes les sessions. Mais je ne crois pas que quelqu'un l'ai utilisée, le problème étant le temps assez limité que nous avions pour réaliser nos idées et le temps que prend l'impression d'une pièce 3D.</p>

<p>Les organisateurs ont demandé à l'assemblée si des personnes avaient des idées, quelques personnes ce sont manifestées et les groupes (une dizaine) ont commencé à se former. De mon coté pas d'idée précise si ce n'est que je voulais faire un robot. Au bout du compte en discutant avec d'autres participant, on a formé une équipe pour faire un robot facteur. L'idée est de développer un système à la Twitter mais de délivrer les messages de manière réelle. Le nom est trouvé RoboPost.</p>

<p>Au niveau solution technique on est parti sur une solution en Lego. L'avantage c'est que tous les catpeurs et actionneurs dont nous avions besoin sont disponibles dans la boite. La seule complexité est de créer une connexion entre une application Web qui va servir pour poster les messages et le robot qui va les distribuer. Pour faciliter la distribution, nous choisissons également de faire simple en décidant que le robot va suivre un itinéraire determiné à l'avance (un circuit materialisé par une ligne). Les utilisateurs seront identifiés par des stations colorées sur le chemin du robot. Le message sera délivré sur l'écran de la brique EV3.</p>

<p><img src="/images/posts/2013-12-27-atelier-objets-connectes/CircuitMindstorm.png" alt="Kit Lego" /></p>

<p>Du coup, notre expérimentation fonctionnera avec 4 personnes au plus. L'idée de départ est de mettre ça en place par exemple autour d'une table. Et pouruoi pas d'ajouter également la distribution d'objets physiques une fois que la premère étape fonctionne.</p>

<h2>Deuxième soirée</h2>

<p>Les équipes étant constituées, notre equipe c'est retrouvée sur le campus de Lyon 1 dans le batiment Nautibus. Les soirées étant assez courte (2 heures), nous avons du simplifier au maximum tout le fonctionnel qu'on avait pu imaginer. J'ai développé le site Web, 2 membres de l'équipe ont monté le robot et 2 autres se sont occupés de la communication entre le serveur Web et la brique Lego EV3, le cerveau du robot. C'est d'ailleurs cette dernière partie qui a le plus posée de problème puisque cela a été le point non-implémenté du projet. Notre équipe c'est séparée en ayant pas mal de boulot à faire à la maison pour avoir une version démontrable.</p>

<h2>Troisième soirée</h2>

<p>La troisème soirée, toujours sur le campus de Lyon 1, était dédiée à la finalisation des projets et à leur presentation. Notre équipe c'est concentrée sur la finalisation du robot, les points critiques étant d'avoir 2 capteurs optiques: l'un pour suivre le circuit sur et l'autre pour identifier les stations de couleurs. Au bout du compte nous avons réussi à mettre au point à la dernière minute un robot suiveur de ligne, capable de s'arréter aux stations colorées, d'afficher la couleur sur l'écran et d'émettre un son (la couleur). Nous n'étions pas peu fier ;&ndash;) La communication entre le serveur Web et la brique EV3 est elle restée théorique, faute de temps.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/rthzKnlowL4" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Les équipes ont ensuite été invitées à présenter à l'assemblée les différents projets. Voila une petite liste des différents projets:</p>

<ul>
<li><p>Projet Smart Doudou</p>

<ul>
<li>C'est un doudou connecté ayant la forme d'un nounours permettant d'entendre et communiquer avec son enfant et de déclencher différentes actions comme allumer une veilleuse, déclencher des vibrations. Il y avait une application smartphone permettant d'assurer tout cette communication. Le tout était piloté par un Raspberry Pi car le Mindstorm a une API trop protégée et l'Arduino ne permettait pas assez de chose. La seule partie manquante était la communication audio avec le doudou via le Smartphone. C'était une belle réalisation.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Projet Robot Musical</p>

<ul>
<li>C'était un robot Mindstorm piloté avec une tablette pour avancer/reculer. Les notes étaient lues via 2 feuilles de papiers colorées placées sur les cotés du robot. La première donnait le rythme, l'autre la hauteur des notes.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/UOxhIVVLBQ4" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<ul>
<li><p>Notre projet RoboPost présenté dans cet article</p></li>
<li><p>Projet de Robot Tourneur de Page</p>

<ul>
<li>Un mécanisme en Lego permettant de tourner les pages</li>
</ul>
</li>
<li><p>Projet de Compteur connecté</p>

<ul>
<li>Un système en Lego Mindstorm permettant de compter des gens entrant dans une boite de nuit (modélisés pour la démo par des bonhommes Lego). Quand la jauge de la boite de nuit est atteinte, la porte se ferme automatiquement. Elle se rouvre quand les gens partent.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/2ZhSBHE3o68" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<ul>
<li><p>Projet de Prise intelligente</p>

<ul>
<li>Une réalisation à base d'Arduino et de Raspberry Pi. L'équipe avait commandé des pièces pour le projet mais n'avait rien reçu à temps (émeteur/récepteur 433 Mhz). La démo était donc faite avec un câble réseau. Le Raspberry Pi jouait le rôle de la centrale de la maison. Il commandait l'allumage d'une LED pilotée par l'Arduino distant. L'équipe souhaitait également brancher sur le même système des capteurs de température, de luminiosité, etc&hellip; Leur &ldquo;Reste à faire&rdquo; était assez important (ajouter des relais, émeteurs/récepteurs radio, Interface Web) mais la base était fonctionnelle.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Projet ANA</p>

<ul>
<li>Un système permettant de mesurer son exposition aux émissions électromagnétiques et restituer de manière visuelle ce qui est reçu par l'utilisateur. Le système était basé sur un Arduino.</li>
</ul>
</li>
<li><p>Projet Musicolor</p>

<ul>
<li>Un circuit Arduino déclenchant des notes en fonction des couleurs détectées (rouge, vert, bleu). Comme la plupart des projets (Lego ou Arduino) basés sur la reconnaissance de couleurs, celle-ci est loin d'être parfaite.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<iframe width="560" height="315" src="http://evidal.github.io//www.youtube.com/embed/cMz3axH-ld0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<h2>La suite</h2>

<p>C'était une série d'ateliers assez intéréssante bien que le temps ait globalement manqué. Nous aurions pu avoirdes projets plus aboutis ou de profiter des imprimantes 3D avec un peu plus de temps.</p>

<p>Le LIRIS prévoie de relancer une série d'aterlier en 2014 sur un format plus long, j'espère avoir le temps d'y participer.</p>

<p>Les sources de notre proto sont disponibles sur ce <a href="https://github.com/titimoby/RoboPoste">repo</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Angular.js et Yeoman]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2013/02/24/angular.js-et-yeoman/"/>
    <updated>2013-02-24T00:00:00+01:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2013/02/24/angular.js-et-yeoman</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je suis allé au <a href="http://lyonjs.org/">LyonJS</a> ce 18 février 2013, c'était mon premier User Group JS&hellip; et je pense que je reviendrais. Les sujets présentés étaient <a href="http://angularjs.org/">Angular.js</a>, <a href="http://yeoman.io/">Yeoman</a> et un lightning talk sur les Web Workers.</p>

<p>Premier contact donc avec Angular avec la présentation de <a href="https://twitter.com/ThierryChatel">Thierry Chatel</a> qui nous fait un petit historique sur Angular et qui nous expose les bases du framework.</p>

<p>Sa présentation est suivie d'une super séance de live coding faite par <a href="https://twitter.com/Swiip">Matthieu Lux</a>. Yeoman est un outil permettant de gérer les dépendances de ses projets Javascript. Il intégre 3 outils:</p>

<ul>
<li>Yeoman qui permet d'initialiser un projet JS en configurant des outils standard JS</li>
<li>Grunt, un outil de build, preview et test JS préconfiguré par yeoman</li>
<li>Bower, l'outil de gestion de dépendance intégré à Yeoman</li>
</ul>


<p>Matthieu installe donc Yeoman et initie un projet Angular à l'aide de Yeoman. Ces outils pour cette présentation sont IntelliJ IDEA, une console bash et Google Chrome. Pour la partie service, il utilise une base Mongo DB hébergée chez <a href="https://www.mongohq.com/">Mongo HQ</a> &ldquo;attaquée&rdquo; via des services REST préalablement développés et déployés.</p>

<p>Le projet est initialisé simplement avec la commande yeoman. L'outil pose un certain nombre de questions (Bootstrap/pas Boostrap, Compass/pas Compass, etc&hellip;). Matthieu ajoute ensuite la dépendance vers Angular (même si un initialiseur Angular existe) pour montrer comment on peut ajouter des éléments à un projet existant.</p>

<p>Une fois le projet initialisé il lance le serveur Web intégré et il peut vérifier le résultat dans Chrome. La nature d'Angular fait que la page est mise à jour en continu, donc tout changement fait au niveau du HTML est immédiatement pris en compte sur le navigateur. C'est assez plaisant car avec 2 écrans pour développer, on peut avoir un écran avec le code source et un écran avec le résultat avec un affichage temps réel.</p>

<p>Matthieu a réalisé en 1 heure un projet permettant de gérer une liste avec création/édition/suppression d'items. Ce qui m'a plu c'est la concision et la clarté avec laquelle est structuré ce petit exemple. Le même code écrit uniquement avec JQuery aurait été beaucoup plus volumineux et certainement moins clair.</p>

<p>Bonne cession qui m'a en tout cas donné envie de me plonger un peu plus sérieusement sur tous ces frameworks Javascript.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elastic Search]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2012/10/18/elastic-search/"/>
    <updated>2012-10-18T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2012/10/18/elastic-search</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Elastic Search est un moteur de recherche basé sur Lucene expérimenté par la société
dans laquelle je travaille depuis un certain temps. Ce moteur était présenté
dans le cadre du Lyon JUG par <a href="http://dev.david.pilato.fr/">David Pilato</a> et <a href="https://twitter.com/tlrx">Tanguy Leroux</a>.</p>

<p>L'interview pre-JUG par les Duchess est disponible <a href="http://www.duchess-france.org/rencontre-avec-david-pilato-sur-elastic-search/">ici</a>.
La présentation elle même est disponible <a href="http://t.co/piqUOkTE">ici</a>.</p>

<p>Je ne vais pas réexpliquer le fonctionnement d'Elastic Search car de nombreux articles le font déjà (et notamment la présentation de David Pilato).
De notre coté nous avons sélectionner Elastic Serach pour plusierus fonctionnalités importantes pour nous:</p>

<ul>
<li>Nos logicielles sont déployés sur des clusters pour avoir un fonctionnement Actif-Actif. C'est une des fonctionnalités de base d'Elastic Search.</li>
<li>Nous manipulons des données très volumineuses en terme de nombre (plusieurs dizaines, voir centaines de millions). Elastic Serach est &ldquo;taillé&rdquo; pour ce volume.</li>
<li>La navigation par &ldquo;Facet&rdquo; qui nous est nécéssaire</li>
</ul>


<p>Cependant nous en sommes encore au stade de l'étude et nous n'avons pas encore de vrai déploiement utilisant cette technologie.</p>

<p>Voilà quelques points importants que j'ai noté pour mémoire:</p>

<ul>
<li>Sécurisation,

<ul>
<li>pour l’instant Elastic Search n’est pas sécurisé. Il est possible qu’il le devienne mais pas dans les toutes prochaines versions.</li>
<li>1ère stratégie : mettre un apache devant et « jouer » avec les règles d'un firewall (DMZ)
<strong> ajouter une couche http authent pour l'accès
</strong> utiliser des filtres pour restreindre l’utilisation de certaines commande (comme DELETE, PUT)
** en séparant les index, on peut spécifier des chemins d’accès à des données et gérer des profils</li>
<li>2ème stratégie, utiliser le plugin suivant <a href="https://github.com/sonian/elasticsearch-jetty">https://github.com/sonian/elasticsearch-jetty</a> (solution recommandé uniquement par 1 des speakers)</li>
</ul>
</li>
<li>Cluster et déploiement

<ul>
<li>Les préconisation de déploiement sont de 1 shard par serveur (1 shard = 1 instance de Lucene) + 1 replica</li>
<li>/!\ on ne peut pas changer le nombre de shards une fois qu’un index est crée</li>
<li>Les intervenants recommandent de bien dimensionner son cluster dès le départ, rajouter un nouveau membre au cluster est assez lourd en terme de consommation sur des indexes volumineux</li>
<li>Il est préférable d’effectuer les montées de version à froid (même si des procédures à chaud existent)</li>
<li>D’après le concepteur d’Elastic Search si une requête met plus de 100ms, c’est que la plate-forme est sous dimmensionné.</li>
</ul>
</li>
<li>Il existe une JDBC River qui permet automatiquement d’indexer une table au fil de l’eau

<ul>
<li><a href="https://github.com/jprante/elasticsearch-river-jdbc">https://github.com/jprante/elasticsearch-river-jdbc</a></li>
</ul>
</li>
<li>Un projet d’indexation de Log existe déjà

<ul>
<li><a href="http://logstash.net/">http://logstash.net/</a></li>
</ul>
</li>
<li>Déploiement de références

<ul>
<li>Des déploiements existent avec 25 noeuds indexant plus d’1 milliard de documents</li>
<li>Le premier intervenant (David Pilato) a travaillé sur un projet indexant 500.000 documents des douanes françaises. Le projet tournait sur 3 serveurs low end (CPU 2 cores, mémoire 4GB)</li>
<li>Le deuxième (Tanguy Leroux) a travaillé pour un assureur pour indexer 20.000.000 documents (chaque document était l’équivalent d’une page word). Le projet tournait sur 4 serveurs low end (CPU 2 cores, mémoire 4GB)</li>
</ul>
</li>
<li>Utiliser Elastic Search comme un entrepot de données

<ul>
<li>le créateur le déconseille pour l'instant mais ce sera peut-être possible à l'avenir.</li>
<li>Un des intervenant a indiqué qu'il connaissait un projet utilisant Elastic Search comme base de données principale. Mais dans ce cas il fallait faire une croix sur les transactions et autres fonctionnalités d'une base de données.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>Session très intéréssante et speakers disponibles pour répondre aux questions !</p>

<p>Merci le Lyon JUG.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mix-IT 2012]]></title>
    <link href="http://evidal.github.io/blog/2012/04/28/Mix-IT-2012/"/>
    <updated>2012-04-28T00:00:00+02:00</updated>
    <id>http://evidal.github.io/blog/2012/04/28/Mix-IT-2012</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>J'étais avant-hier à Mix-IT 2012 er j'ai passé un très bon moment. Bravo à l'organisation pour avoir fait intervenir des speakers de qualité dans un cadre agréable pour seulement 30€. J'ai participé aux keynotes de bienvenu et à 6 conférences : Social Architecture, Lean Startup, lightning talks, Development Process at Google, Phone Gap et Zero MQ. Je n'ai malheureusement pas pu assister à la keynote finale de Pamela Fox.</p>

<!--more-->


<h2>Keynotes</h2>

<p>En fait il y avait 2 keynotes d'accueil, je vais passer rapidement sur la première qui n'était en fait qu'une présentation de Chrome Mobile. En revanche, la 2ème était vraiment rafraîchissante. Claire Blondel c'est présenté à nous comme une Alien : c'est une fille et elle ne fait pas d'informatique. Elle est venue nous parler de notre droit à échouer. Ca réflexion a commencé quand elle est parti quelques années à l'étranger. Ces filles sont allées à l'école la bas et ont adoré ça. Puis lorsque toute la famille est rentrée en France, ses filles ont commencé à détester l'école et à y être mauvaises. En creusant elle s’est aperçu que ces filles étaient bloquées car elles avaient peur d'échouer. Et cette peur les bloquait totalement et les empêchait de faire des progrès. Par la suite tout c'est arrangé pour ces filles mais elle a tiré de cette expérience que la peur de se tromper est un vrai frein. Après tout que peut-il nous arriver si nous échouons. Cette réflexion  4 principes que nous devrions appliquer pour ne plus avoir peur d'échouer et donc devenir finalement entreprenant dans notre vie de tous les jours et dans notre travail. J'ai beaucoup aimé sa présentation.</p>

<h2>Social Architecture 101</h2>

<p>J'ai enchainé avec la présentation de <a href="http://www.mix-it.fr/profile/hintjens">Pieter Hintjens</a>. Bon j'avoue, ce n'était pas tout à fait ce que j'attendais mais la présentation était intéressante. Pieter était là pour expliquer comment construire un projet et monter une équipe efficace. Je pense que cette présentation a été un peu traumatisante pour certains car Pieter a une approche un peu brutale pour un français : on vire les gens quand ils sont mauvais, on définit des règles et on s'y tient, sinon on part. De la même façon il considère que tout projet ne s'appuyant pas sur GitHub et un licence GPL est au pire une hérésie et au mieux une perte de temps et d'argent. Il nous a également donné sa vision pour construire une équipe: pas les meilleurs développeurs du monde mais des gens engagés et capables de travailler ensemble. De manière générale il voit son rôle de manager comme quelqu'un qui est là pour résoudre tous les problèmes qui pourrait ralentir l'avancement du projet. Brutal mais intéressant.</p>

<h2>Lean Startup</h2>

<p>Lean Startup était une session introduisant la méthode Lean, donner ses grands principes.  <a href="http://www.mix-it.fr/profile/PIA_Emmanuel">Emmanuel Levi-Valensi</a> voit la méthode Lean comme une méthode rigoureuse permettant de mêler les méthodes agiles et le Customer Development. La présentation c’est axée sur cette dernière méthode permettant de capter l’avis d’un client. L'idée du Lean c'est de fournir au plus vite un Minimal Viable Product aux clients et mesurer de manière effective si le produit rencontre sa clientèle ou non. En fonction de ces retours on peut être amené à faire des &ldquo;Pivots&rdquo; consistant à changer le produit, parfois de manière radicale.</p>

<h2>Lightning Talks</h2>

<p>Petite pause déjeuné (plus de sandwich à la viande!) ou j'ai pu serrer la main de beaucoup d'anciens collègues, et Lightning Talks. Honnêtement je ne m'attendais pas à ce que ce format fonctionne : 5 minutes pour parler d'un sujet, pas de questions. En fait c'était très bien, ça oblige les speakers à concentrer leur présentation sur l'essentiel. J'ai bien aimé la première intervention sur le fait d'être fier d'être développeur et l'intervention Mongo DB.</p>

<h2>Development Process at Google</h2>

<p>A la présentation Development Process at Google, <a href="http://www.mix-it.fr/profile/GooglePetraCross">Petra Cross</a> nous a expliqué comment les ingénieurs chez Google étaient organisés. Il y a 10000 ingénieurs chez Google. Et tous ces ingénieurs travaillent en mode Agile. Ils ne font pas de Scrum, pas de Kanban ni de Xtreme Programming, mais un peu de tout ça mélangé. Les principes d'organisation sont les suivants, une hiérarchie la plus faible possible et de l'auto-organisation. Pour être efficace, les équipes sont composées d'environ 5 ingénieurs : un Tech Lead et 4 ingénieurs. Les items à développer niveau marketing sont mis dans un tas appellé Icebox. De là, le chef de projet va sortir et prioriser les items. Les ingénieurs vont les découper en tâches et estimer ensemble la complexité (pas le temps) grâce au planning poker (on en a eu un en goodies). Si les tâches so)nt trop complexes, elles sont redécoupées. Une fois que tout est découpé, les ingénieurs prennent les tâchent par ordre d'importance et les réalisent. Pas de filtrage en fonction du niveau de chaque développeur : tout le monde doit être interchangeable. Les revues de code sont obligatoires et un département Q&amp;A valide ou non les développements. Une équipe fait une release toutes les 1 ou 2 semaines. Je ne comprends définitivement pas les boites utilisant encore le cycle en V, permettant au mieux une release tous les 6 mois.</p>

<h2>PhoneGap</h2>

<p>PhoneGap est un sujet qui m'intéresse particulièrement. La société dans laquelle je travaille réalise depuis peu quelques applications mobiles. Nos développements doivent être supportés par le plus grand nombre d'appareil et la fragmentation des systèmes est un vrai problème. <a href="http://www.pamelafox.org/">Pamela Fox</a>, une ancienne employée de Google qui a créé un système nommé &ldquo;<a href="http://www.eatdifferent.com">eat different</a>&rdquo;. Vu que c'est une application qu'on utilise pendant les repas, il fallait une application mobile. Pamela a exploré plusieurs solutions. L'approche native a pour avantage d'utiliser les performances du téléphone ainsi que tous les appareils qui lui sont liés (caméra, Bluetooth, etc.). Cette approche permet d'être au plus près des API natives et permet de profiter des qualités de l'OS. Le gros problème de cette approche c'est que chaque OS mobile a ça propre plate-forme. iOS utilise de l'Objective C dans l'ide X-IDE, disponible uniquement sous MAC. Android utilise du Java (Pamela a un problème avec Java, c'est le langage que son père utilisait &ndash;> je suis vieux) avec l'IDE Eclipse. Idem pour tous les autres Bada, RIM, Windows, WebOS.</p>

<p>Une autre approche est d'utiliser un langage qui va, à partir d'une même source, générer des applications natives pour tous les systèmes. Cette approche permet de conserver la performance mais empêche une utilisation poussée des API natives.</p>

<p>La dernière approche est de développer son application en utilisant un bridge qui va jouer le rôle d'interface avec l'OS hôte. C'est à cette dernière catégorie que Phone Gap appartient. Avec Phone Gap on développe son application en HTML 5, CSS et Javascript. Cela permet d'utiliser les librairies Javascript habituelles pour réaliser une application tout en ayant accès via le bridge aux capacités du téléphone. Au moment du packaging, Phone Gap intègre les sources HTML, Javascript et CSS et le bridge au sein d'une application native (un navigateur sur lequel on ne peut pas naviguer en fait). Pour avoir une interface  graphique adapté au mobiles, de nombreuses librairies CSS et Javascript existes JQuery Mobile, Zepto, Twitter Bootstrap (qu'elle utilise), etc&hellip;</p>

<p>Bonne présentation, je pense que je vais essayer dans peu de temps Phone Gap.</p>

<h2>ZeroMQ, 0MQ</h2>

<p>Dernière présentation pour moi : ZeroMQ avec le retour de la vengeance de Pieter Hintjens. Là encore, c'était une présentation un petit peu déroutante. Il a expliqué ce qu'on pouvait faire avec ZeroMQ mais sans vraiment présenter d'applications, ce qui a perdu je pense une partie de l'auditoire. Etant dans le monde Télécom, et donc sensible aux questions de messaging, j'ai pu y voir un interet. Zero MQ est donc pour Pieter l'aboutissement de que l'on peut faire dans le monde du messaging. Un système très light écrit en C permettant de supporter des millions de messages secondes. Il est particulièrement adapté aux applications financières traitant un grand nombre de données en temps réel ou aux applications télécoms donc. J'ai demandé quel était la différence avec AMQP et Zero MQ et&hellip; il m'a demandé d'allé voir sur Internet. Ce que j'ai fait. Ce que je comprends c'est que si AMQP a une approche classique centralisée, ZeroMQ permet d'avoir une approche décentralisée pour la distribution des messages. Bon ça reste un peu obscure, je pense que pour comprendre il va falloir y mettre les mains dedans.</p>

<p>Très bonne journée, ambiance détendue, j'y retournerai l'année prochaine.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
